% @Difficulté 1/2
% @Mathalea uuid=ec059&id=2F20-2&n=2&d=10&s=1&s2=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Déterminer les coordonnées d'un point situé sur la courbe d'une fonction
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
              \begin{center}
$f(x)=-10x+9$
\end{center}
              On note $\mathscr{C}$ la courbe représentative de la fonction $f$ dans un repère.\\
             $M$ est le point de $\mathscr{C}$ d'ordonnée $-91$.\\
              Quelle est son abscisse ? \end{minipage}
	\item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
              \begin{center}
$f(x)=8x+12$
\end{center}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
              On note $\mathscr{C}$ la courbe représentative de la fonction $f$ dans un repère.\\
             $N$ est le point de $\mathscr{C}$ d'abscisse $-2$. \\Quelle est son ordonnée ? 
\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=ec059&id=2F20-2&n=2&d=10&s=1&s2=1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}	
		\end{minipage}
\end{enumerate}
 $\square$ J'ai compris, je sais faire. 
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est une fonction affine (non constante), donc il existe un unique point dont l'ordonnée est $-91$.\\
                Puisque le point $M$ appartient à $\mathscr{C}$, son abscisse est l'antécédent de son ordonnée.\\
              On cherche donc $x$ tel que $f(x)=-91$, c'est-à-dire $-10x+9=-91$. \begin{center}
                                            $\begin{aligned} -10x+9=-91 &\iff -10x=-100   \\& \iff x=\dfrac{-100}{-10}   \\&\iff  x=10
                                                                      \end{aligned}$ 
              \end{center}  L'abscisse du point $M$ est $10$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Puisque le point $N$ appartient à $\mathscr{C}$, son ordonnée est  l'image de son abscisse.\\
              $f(-2)=8\times (-2)+12=-4$.\\
              L'ordonnée du point $N$ est $-4$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Chercher l'abscisse de $M$ revient à déterminer l'antécédent de $91$ par la fonction $f$.
\item $N$ est un point de la courbe de $f$, son ordonnée est donc l'image de son abscisse par la fonction $f$. 
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'abscisse du point $M$ est $10$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'ordonnée du point $N$ est $-4$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}